\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}

\usepackage{./template/stylesheet}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsmath}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi)}
	
%Kopfzeile
\ihead{\textcolor{GRAU}{{{\large Analysis 1}}}}
\ohead{\textcolor{GRAU}{\large 05.10.2017}}

\begin{document} %Dokumentanfang
\section*{Einführung}
Themenbereiche der Analysis:
\begin{itemize}
	\item Algebra
	\item Geometrie
\end{itemize}

\section*{Reelle Funktionen}
\subsection*{Zahlenmengen}
\begin{itemize}
	\item Natürliche Zahlen: $\mathbb{N} = \{1,2,3,..\}$
	\item Ganze Zahlen: $\mathbb{Z} = \{...,-1,0,1,...\}$
	\item Rationale Zahlen (Brüche): $\mathbb{Q} = \{\dfrac{a}{b}: a \in \mathbb{Z}, b \in \mathbb{N}\}$
	\item Reelle Zahlen: Alle Dezimalzahlen (mit möglicherweise unendlicher Darstellung)
	\subitem z.B.: $\sqrt{2} = 1,41... \notin \mathbb{Q} \rightarrow$ keine rationale Zahl
\end{itemize}

\noindent\textbf{Beispiel}\\
\\
Annahme: $\sqrt{2} = \dfrac{a}{b} \in \mathbb{Q}$\\
\\
$\rightarrow 2b^2 = a^2 \rightarrow \underbrace{a = 2^{a_0} * a_1}_{a_1\textrm{ ist ungerade}} \rightarrow \underbrace{b = 2^{b_0} * b_1}_{b_1\textrm{ ist ungerade}}$\\
\\
\\
$\rightarrow 2^{2b_0+1} * b_1^2 = 2^{a_0+1} * a_1^2 \rightarrow \underbrace{2b_0 +1 = 2a_0}_{\textrm{Widerspruch!}} \rightarrow \sqrt{2} \notin \mathbb{Q}$

\subsection*{Punkte auf Zahlengerade}
Reelle Zahlen lassen sich beliebig gut durch rationale Zahlen annähern.\\
z.B.: $\sqrt{2} \approx \dfrac{141}{100} \approx \dfrac{14142}{10000}$

\clearpage
\subsection*{Komplexe Zahlen}

\noindent$\mathbb{C}\rightarrow$ alle Lösungen sogenannter Polynomgleichungen.\\
z.B.: $x^n + a_{n-1} * x^{n-1} +...+ a_0 = 0$\\
\\
\textbf{Beispiel}\\
\\
$x^2 + 1 = 0 \rightarrow \underbrace{i = \sqrt{-1} \notin \mathbb{R}\textrm{ da }a^2 \geq 0}_{Definition}$\\
\\
\subsubsection*{Rechenregeln}
$(a+ib) + (c+id) = (a+c) + i*(b+d)$\\
\\
$(a+ib)*(c+id) = ac + \underbrace{i^2}_{=-1} *bd + i * (ad+bc) = ac - bd + i* (ad+bc)^{-1}$\\
\\
\subsubsection*{Weiter Eigenschaften}
\begin{itemize}
	\item Es gibt eine Addition $+$ auf $\mathbb{R}: x+y \in \mathbb{R}$
	\item Es gibt eine Subtraktion $-$ auf $\mathbb{R}: x-y \in \mathbb{R}$
	\item Es gibt eine Multiplikation $*$ auf $\mathbb{R}: x*y \in \mathbb{R}$
	\item Es gibt eine Division $/$ auf $\mathbb{R}: x/y \in \mathbb{R}$
\end{itemize}

\subsection*{Ordnungsrelation}
\begin{itemize}
	\item $x \leq y$
	\item $x < y$
	\item $x \geq y$
	\item $x > y$
\end{itemize}

\subsection*{Betrag}
$|x| = \begin{bmatrix}x & x\geq0\\-x & x < 0\end{bmatrix} \rightarrow x \in \mathbb{R}$

\clearpage
\subsection*{$\mathbb{R}\setminus\mathbb{Q}:$ Irrationale Zahlen}
z.B.: $\sqrt{2}, \pi, e$\\
\\
Intervalle sind Teilmengen von $\mathbb{R}$ folgender Form:\\
\\
$(-\infty,a) = \{x\in \mathbb{R}: x < a\}$\\
\\
$[-\infty, a] = \{x\in \mathbb{R}: x \leq a\}$\\
\\
$(a,\infty) = \{x\in \mathbb{R}: x > a\}$\\
\\
$(a,\infty) = \{x\in \mathbb{R}: x \geq a\}$\\
\\
\\
$(a,b) = (-\infty,b) \wedge  (a, \infty) = \{x \in \mathbb{R}, a < x < b\}$\\
\\
analog dazu: $[(a,b),a,b],[a,b]$

\clearpage
\section*{Funktionsbegriff}
X,Y seien Mengen reeller Zahlen: $X \leq \mathbb{R}, Y \leq \mathbb{R}$\\
Eine Zuordnung $f:x\rightarrow y$ ist eine Funktion, wenn jedem $ x \in X$ genau ein Element $y \in Y$ zugeordnet ist.\\
\\
Keine Funktionen sind:
\begin{itemize}
	\item wenn es zwei vorhandene y für x gibt
	\item wenn es keinen Wert für ein x gibt
\end{itemize}

\subsubsection*{Wichtige Begriffe}
\begin{itemize}
	\item x heißt Definitionsbereich
	\item y heißt Wertebereich
	\item $f: X \rightarrow Y, x \rightarrow f(x):$ Funktionsvorschrift
	\item Schreibweise: y = f(x)
\end{itemize}

\noindent \textbf{Grafische Darstellung:}\\
f auf Menge $A \in x \rightarrow f(A) = \{f(x): x \in A\}$\\
\\
\textbf{Beispiel}\\
\\
$f(x) = x^2, A = [0,\infty]$\\
$f(A) = [0,\infty]$\\
\\
Urbild:\\
$f^{-1}(B) = \{x \in X: f(x) \in B\}$\\
\\
\textbf{Beispiel}\\
\\
$f(x) = x^2, B = [0,1]$\\
$f^{-1}(B) = [-1,1]$

\clearpage
\subsection*{Operationen für Funktionen}
f,g seien reelle Funktionen, $c \in \mathbb{R}$\\
\\
$(f+g)(x):=f(x)+g(x) \hspace{1cm} (f*g)(x):=f(x)*g(x)$\\
\\
$(c*f)(x):=c*f(x) \hspace{1cm} (\dfrac{f}{g})(x):=\dfrac{f(x)}{g(x)}$

\subsubsection*{Komposition(=hintereinander ausführen)}
$(f \circ g)(x):= f(g(x))$\\
\\
\textbf{Beispiel}\\
\\
$f(x)=x^2 \hspace{1cm} g(x)=x+1$\\
$(f \circ g)(x) = (x+1)^2$

\subsubsection*{Umkehrung}
$f: X \rightarrow y$ Funktion\\
Wann ist $f^{-1}:y \rightarrow x$ eine Funktion?\\
\\
\textbf{Beispiel}\\
\\
$f(x) = x^2, f^{-1}(x) = \pm \sqrt{x} \rightarrow$ keine Funktion!\\
\\
\textbf{Injektiv}\\
\\
$f: x \rightarrow$ heißt injektiv, wenn $x_1 \neq x_2 \rightarrow f(x_1) \neq f(x_2), x_1,x_2 \in X$\\
\\
\textbf{Beispiel}\\
\\
$f(x) = x^2, f:\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ ...nicht injektiv, da $(-x)^2 = x^2 \rightarrow f(-1) = f(1)$\\
\\
aber $\underbrace{f:[0,\infty]}_{\textrm{Definitionsbereich einschränken}} \rightarrow \mathbb{R},  f(x) = x^2$ ist injektiv!

\clearpage
\noindent\textbf{Sujektiv}\\
\\
$f: x \rightarrow y$ heißt sujektiv, wenn für jedes $x \in Y$ ein $x \in Y$ existiert mit $f(x)=y$.\\
\\
\textbf{Beispiel}\\
\\
$f(x) = x^2, f:\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ ...nicht sujektiv, da $x^2 \geq 0$ und $f(x) \neq -1$ für alle $x \in \mathbb{R}$\\
\\
aber: $f:\mathbb{R} \rightarrow [0,\infty], f(x) = x^2$ ist sujektiv\\
\\
\textbf{Regel}\\
\\
f heißt bijektiv $<=>$ f injektiv und f sujektiv\\
\\
$f: x \rightarrow y$ sei bijektiv, dann existiert eine Umkehrfunktion $f^{-1}: y\rightarrow x$\\
\\
$x=f(y) <=> y=f^{-1}(x)$\\
\\
\textbf{Beispiel}\\
\\
$f(x) = x^2, f:[0, \infty) \rightarrow [0,\infty)$\\
\\
$f^{-1}(x) = \sqrt{x} \rightarrow (\sqrt{2})^2=x \rightarrow \sqrt{x^2} = x$\\
\\
$x = y^2 <=> y = \sqrt{y}$

\clearpage
\noindent Es gilt: $\begin{bmatrix}(f^{-1} \circ f)(x) = x\\(f\circ f^{-1}(x) = x\end{bmatrix}$\\
\\
Bemerkung: $g: x \rightarrow y, f: y \rightarrow z$ bijektiv $=> f \circ g$ ist bijektiv mit Umkehrfunktion $(f \circ g)^{-1} = g^{-1} \circ f^{-1}$\\
\\
Zu Zeigen ist: $((f \circ g) \circ (g^{-1} \circ f^{-1}))*x =x \rightarrow f(g(g^{-1}(f^{-1}(x)))) = f(f^{-1}(x)) = x$\\
\\
Bemerkung: Aus jeder Funktion erhält man durch geeignete Einschränkung von Funktions- und Werksbereich eine bijektive Funktion.\\
\\
\subsection*{Beispiele einfacher Funktionen}

Definition 1.1: $n \in \mathbb{N}, x = y = \mathbb{R}$\\
\\
$f(x) = x^n = x*x*x*...*x$\\
\\
$x = \mathbb{R} \setminus \{0], y = \mathbb{R}: f(x) ) x^{-n} = \dfrac{1}{x^n}$\\
\\
Satz 1.1: $x,y \in \mathbb{R}, m,n \in \mathbb{N}$
\begin{enumerate}
	\item $x^m+x^n=x^{m+n}$
	\item $(x^m)^n=x^{m*n}$
	\item $(xy)^n = x^n*y^n$
\end{enumerate}

Beweis:
\begin{enumerate}
	\item Ü
	\item $(x^m)^n = (\underbrace{x*...*x}_{m})^n = \underbrace{(\underbrace{x*...*x}_m) * (\underbrace{x*...*x}_m) * ...}_n = \underbrace{x*...*x}_{m*n} $
	\item $(xy)^n = \underbrace{(xy)*...*(xy)}_n = \underbrace{x*...*x}_n * \underbrace{y*...*y}_n = x^n * y^n$ 
\end{enumerate}
\end{document} % Dokumentende